\settocdepth{section}

\section{Existující řešení}

V třetí sekci analytické části se zaměřím na alternativy, které aktuálně lidé mohou využívat. Nejdříve se v podsekci \ref{indirect_competition} budu krátce věnovat nepřímé konkurenci, za kterou považuji vše kromě mobilních aplikací. V druhé podsekci \ref{direct_competition} se následně zaměřím na řešení na mobilních platformách.

\subsection{Nepřímá konkurence}
\label{indirect_competition}

Mezi nepřímou konkurenci lze zařadit předměty jako pepřový sprej, nůž či jiná zbraň. Člověk si také může udělat kurz sebeobrany či existuje mnoho webových stránek a článků o tom, jak se při určitých situacích chovat. Tuto podsekci však nebudu detailně rozebírat, neboť mobilní aplikace nemá těmto věcem konkurovat, nýbrž je doplňovat.

\subsection{Mobilní aplikace}
\label{direct_competition}

Konkrétní mobilní aplikace, které jsou součástí hodnocení, jsem vyhledával na třech různých místech:

\begin{itemize}
	\item iOS aplikace na App Store\cite{app_store},
	\item Android aplikace na Google Play\cite{google_play},
	\item pro obě platformy ve vyhledávači Google\cite{google}.
\end{itemize}

Platformu Android jsem do této části zahrnul, neboť i na ní lze nalézt aplikace, které mohou být pro rešerši zajímavé.

Pro vyhledávání jsem používal klíčová slova \uv{\emph{home}}, \uv{\emph{safe}}, \uv{\emph{safely}}, \uv{\emph{protect}}, \uv{\emph{emergency}}, ze kterých jsem tvořil určité fráze. Aplikace jsem vybíral primárně podle popisu funkcionalit. Druhotným faktorem byl počet stažení a~hodnocení. U hodnocení jsem však považoval za důležité spíše kvantitu nežli samotnou hodnotu, jelikož přímo z psaných recenzí uživatelů lze mnohdy vypozorovat zajímavé skutečnosti, i když jsou negativní.

Pro samotné hodnocení aplikací jsem použil Nielsenovu heuristiku použitelnosti uživatelského rozhraní s textovým komentářem a bodovým ohodnocením na škále od 1 (nejlepší) do 5 (nejhorší). Jako další faktor jsem při vyhodnocování bral užitečnost samotné funkcionality právě s ohledem na uživatelská hodnocení, neboť některé aplikace lze testovat pouze za specifických situací, a~některé dokonce nebylo možné stáhnout na českém trhu.

\subsubsection{Nielsenova heuristika\cite{nielsen}}

Nielsenova heuristika se skládá z 10 principů pro hodnocení uživatelského rozhraní. Nejsou to konkrétní pokyny či pravidla, nýbrž oblasti a zásady, které vedou ke zlepšení uživatelova zážitku. 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Viditelnost stavu systému}
		
Uživatel by stále měl mít přehled o stavu a činnostech, které probíhají, pomocí zpětné vazby.

\vspace{1em}
		
	\item \textbf{Shoda systému s reálným světem}
	
Design by měl být navržen a text napsán tak, aby odrážel uživatelovu představu z reálného světa – například odstraňování souborů do \uv{koše} s odpovídající ikonou.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Uživatelova kontrola a svoboda}
	
Uživatel často provede činnost omylem, a měl by tak mít možnost jednoduše svou akci odvolat či se bez zbytečných překážek dostat do počátečního stavu.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dodržování konzistence a standardů}
	
Systém by měl dodržovat platné standardy platformy a stejné nebo obdobné akce a prvky by měly znamenat a dělat na vícero místech to samé.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Prevence chyb}
	
Zejména před kritickou akcí, jež by mohla způsobit škody, by měl být uživatel informován a systém by měl chtít dodatečné potvrzení –~například mazání.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Jasnost místo zapamatování}
	
Uživatel by neměl být nucen zapamatovávat si zdlouhavé věci. Možnosti, které aktuálně nemůže využít, by měly být odlišeny či schovány úplně. Na konkrétních místech, kde je to potřeba, by měly být popisky.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Flexibilita pro náročné}
	
Pokročilejší uživatelé by měli mít možnost provádět akce rychleji – třeba pomocí klávesových zkratek.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Estetika a minimalita}
	
Rozhraní by nemělo obsahovat prvky a elementy, jež jsou irelevantní. Znepřehledňují a zesložiťují situaci.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Srozumitelnost problémů a jejich řešení}
	
Chybové hlášky by měly být psány srozumitelným jazykem, jasně popisovat problém a nabídnout konstruktivní řešení.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dokumentace a nápověda}
	
V nejlepším případě by systém neměl potřebovat dodatečné vysvětlení. Aby uživatelé s aplikací snadněji pracovali, může však někdy být potřeba vytvořit dokumentaci.
	
\end{enumerate}

\subsubsection{Messenger od Meta\cite{messenger}}

Velmi populárním nástrojem pro komunikaci je celosvětově známá a používaná aplikace Messenger. Umožňuje psaní zpráv v reálném čase a zároveň nabízí funkcionalitu na sdílení polohy. Rozhraní lze vidět na obrázku \ref{fig:messenger_location_sharing} a~jeho použití je velmi jednoduché. Pro kontaktování více lidí je zde možnost vytváření skupin. 

Popis nebude zahrnovat další funkcionality, které se bezpečného cestování a~komunikace netýkají.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/messenger_location_sharing.png}
   	\caption{Messenger – Sdílení polohy}
	\label{fig:messenger_location_sharing}
\end{figure}

\textbf{Výhody}

Hlavní výhodou je psaní a sdílení polohy v rámci jedné aplikace. Dalšími klady jsou pokročilá funkcionalita ohledně viditelnosti doručení a zobrazení zpráv a možnosti jako nahrávat hlasovou zprávu, přiložit fotografii nebo video či dostupnost služby na dalších zařízeních včetně počítačů.

\textbf{Nevýhody}

Nevýhodou je předem definovaný interval 60 minut sdílení, který nelze nijak upravit, pouze ručně vypnout. Samotná zpráva o sdílení, přes kterou se mapa rozklikává, se časem ztratí v historii komunikace a je nutnost na ní ručně odscrollovat. I samotnou historii uživatelova pohybu nelze dohledat. Pro kontaktování více lidí může být nepříjemné vytváření skupin či obepisování jednotlivě.

Jak již bylo zmíněno v kvalitativním výzkumu (kapitola \ref{chap:kvalitativni}), Messenger má navíc určitou konotaci a notifikace i zprávy z něj mohou uživatelé ignorovat a nečíst. Při závažné situaci se také druhá strana nedozví, že nastal problém, pokud se sama nebude aktivně zajímat. Usne-li například, může se začít starat až další den ráno. 

\textbf{Evaluace heuristiky}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Viditelnost stavu systému} (3 body)
		
V systému je lehké se zorientovat, uživatel vidí stav poslané zprávy či jestli již ukončil sdílení polohy. Avšak informaci o tom, že někomu sdílí polohu si musí sám zapamatovat, neboť je součástí zpráv a není pro ni dedikováno samostatné fixní místo na obrazovce.

\vspace{1em}
		
	\item \textbf{Shoda systému s reálným světem} (1 bod)
	
U prvků je na první pohled zřejmá jejich funkcionalita.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Uživatelova kontrola a svoboda} (1 bod)
	
Uživatel může poměrně jednoduše smazat poslanou zprávu či přerušit sdílení polohy.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dodržování konzistence a standardů} (1 bod)
	
Aplikace dodržuje standardy platformy.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Prevence chyb} (3 body)
	
Uživatelovi se může lehce stát, že přestane svou polohu sdílet a nemusí si toho všimnout. Opětovné zapnutí je však velmi jednoduché.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Jasnost místo zapamatování} (3 body)
	
Pokud se odkaz na mapu se sdílením dostane do historie, uživatel ho musí zbytečně hledat. Jinak je vše přehledné a jasné.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Flexibilita pro náročné} (1 bod)
	
Aplikace je velmi jednoduchá a nevyžaduje speciální funkce pro náročné.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Estetika a minimalita} (3 body)
	
Samotné rozhraní je velmi jednoduché, avšak pro využití při cestování obsahuje přebytečnou a nevyužitelnou funkcionalitu.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Srozumitelnost problémů a jejich řešení} (4 body)
	
Chybové hlášky nejsou vždy srozumitelné. Občas se stane, že poslaná příloha (například fotografie) nelze zobrazit, avšak není nabídnuto žádné řešení této situace.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dokumentace a nápověda} (1 bod)
	
Aplikace nevyžaduje dodatečnou dokumentaci.
	
\end{enumerate}

\subsubsection{iMessage a Find My\cite{imessage, find_my}}

Obdobně jako Messenger lze využívat i nativní komunikátor platformy od Apple iMessage. Aplikace primárně slouží k psaní SMS zpráv, avšak má-li druhá strana taktéž zařízení od Apple, může využít dalších funkcí jako je posílání zpráv přes internet, sdílení polohy či dokonce hraní her. Pro sdílení polohy stačí rozkliknout profil uživatele, zmáčknout tlačítko na sdílení, načež se ho systém zeptá, zdali tak chce provést na hodinu, do konce dne či do neurčita. Vypnutí se provádí stejným postupem. Navíc je zde možnost jednoduše poslat aktuální polohu jednorázově. Sdílení se samo propaguje i do aplikace Find My, která slouží pro sdílení polohy mezi lidmi a zjištění polohy dalších zařízení. I~proto je tato sekce věnována oběma aplikacím zároveň.

Sdílení polohy lze zapnout i přímo v aplikace Find My, kde uživatel vybere člověka z adresáře kontaktů a opět zvolí, na jak dlouho chce sdílení zapnout. Find My má navíc funkcionalitu na posílání notifikací, když uživatel opustí určité místo nebo naopak do něj vejde. Ukázky aplikací je možné vidět na obrázcích \ref{fig:imessage_location_sharing} a \ref{fig:find_my_location_sharing}.\\

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/imessage_location_sharing.png}
   	\caption{iMessage – Sdílení polohy}
	\label{fig:imessage_location_sharing}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/find_my_location_sharing.png}
   	\caption{Find My}
	\label{fig:find_my_location_sharing}
\end{figure}

\textbf{Výhody}

Výhodou je automatické propojení s aplikací Find My, kdy se druhá osoba ihned ukazuje v obou aplikacích. Stejně jako u Messengeru je pozitivní možnost psaní zpráv a sdílení polohy v rámci jedné aplikace, dále nahrávání hlasových zpráv a přidávání fotografií či videí. Intuitivní je i rozkliknutí profilu uživatele, kde je hned k dispozici aktuální poloha, a uživatel tak nemusí hledat v historii, což je velkým kladem oproti aplikaci Messenger. Člověk, který má stolní zařízení od Apple, může celou komunikaci provádět přes něj. Užitečnou funkcionalitou je zapnutí upozornění při dosažení určité lokace.

Jelikož jsou obě aplikace vyvíjeny přímo Applem, je poloha velmi přesná i~v~případě, když je má uživatel vypnuté. Standardní program by k údajům o~poloze v takovém případě přístup neměl.

\textbf{Nevýhody}

Největší nevýhodou je nemožnost sledování historie polohy a nutnost vytvoření skupiny pro kontaktování více lidí, popřípadě je obepisovat jednotlivě. Velmi neohrabané je také potenciální přidávání notifikací pro dosažení více nežli jednoho místa. Finálně se opět při závažné situaci druhá strana automaticky nic nedozví.

\textbf{Evaluace heuristiky}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Viditelnost stavu systému} (1 bod)
		
Obě aplikace jsou přehledné a umožňují jednoduše vidět stav sdílení.

\vspace{1em}
		
	\item \textbf{Shoda systému s reálným světem} (1 bod)
	
Použití ikon a textů je intuitivní.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Uživatelova kontrola a svoboda} (1 bod)
	
Uživatel má plnou kontrolu a možnost vrátit se o krok zpět je velmi jednoduchá.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dodržování konzistence a standardů} (1 bod)
	
Jelikož jsou aplikace vyvíjeny přímo samotnou platformou, dodržování standardů a konzistence je takřka bezchybné.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Prevence chyb} (2 body)
	
V rámci iMessage je jednoduché omylem přestat sdílet polohu. Opětovné zapnutí je velmi snadné.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Jasnost místo zapamatování} (1 bod)
	
Oba dva systémy jsou velmi přímočaré a funkcionalita prvků je na první pohled zřejmá.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Flexibilita pro náročné} (1 bod)
	
Aplikace nevyžadují zkratky pro náročné uživatele.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Estetika a minimalita} (2 body)
	
Rozhraní je estetické a snadné na používání.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Srozumitelnost problémů a jejich řešení} (1 bod)
	
Systémy jsou odladěné a nenabízí takřka možnost dostat se do potíží.

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Dokumentace a nápověda} (1 bod)
	
Intuitivnost aplikací nevyžaduje dokumentaci či nápovědu.
	
\end{enumerate}

\subsubsection{Follo - Walking Safety App\cite{follo}}

Follo má pouze jeden, avšak velmi hezky zpracovaný, účel a tím je pasivní kontrola. Uživatel zadá cílovou destinaci a aplikace následně sleduje jeho polohu, podle které detekuje kritické situace. V případě dlouhého klidu a nehýbání se systém informuje nouzové kontakty. Tato spojení mají u sebe pouze jméno a~telefonní číslo, a nemusí si tedy aplikaci stahovat. Neprobíhá žádné sdílení živé polohy a aplikace ani neumožňuje průběžné kontaktování ohledně aktuálního stavu. Rozhraní lze pozorovat na obrázku \ref{fig:follo_walking}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/follo_walking.png}
   	\caption{Follo – Walking Safety App}
	\label{fig:follo_walking}
\end{figure}

\textbf{Výhody}

Hlavní a prakticky jedinou výhodou je pasivní kontrola, kdy uživatel nemusí sám nic provádět a může se soustředit na cestu.

\textbf{Nevýhody}

Follo je dělané pouze na chození, a není jej tedy možné využívat při transportu veřejnou dopravou či taxi. Jelikož se zaměřuje pouze na velmi konkrétní funkcionalitu, není zde žádná možnost o průběžném kontaktování či sdílení průběhu cesty a zobrazení její historie.

\textbf{Evaluace heuristiky}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Viditelnost stavu systému} (3 body)
		
Stav cesty je indikován textem i barevně a velmi přehledně. Avšak v~případě přidávání oblíbených míst se sice zobrazí načítací kolečko, ale celá aplikace zamrzne –~tato chyba ale může být lehce opravena v další verzi.

\vspace{1em}
		
	\item \textbf{Shoda systému s reálným světem} (1 bod)
	
Aplikace používá ikony a další prvky s předpokládaným významem.

\vspace{2em}
	
	\item \textbf{Uživatelova kontrola a svoboda} (2 body)
	
Uživatel má snadnou cestu k přerušení cesty či změně nouzových kontaktů a oblíbených destinací.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Dodržování konzistence a standardů} (3 body)
	
Aplikace využívá svých vlastních vizuálních prvků a elementů namísto systémových, avšak jejich princip zůstává stejný, a tudíž nejsou nikterak matoucí.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Prevence chyb} (1 bod)
	
Aplikace před mazáním prezentuje konfirmační okno.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Jasnost místo zapamatování} (2 body)
	
Používání je snadné, avšak díky nedodržování standardů nemusí být pro někoho zcela zřejmé.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Flexibilita pro náročné} (1 body)
	
Jednoduchost aplikace nevyžaduje funkce pro náročné.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Estetika a minimalita} (3 body)
	
Rozhraní je přehledné, avšak místy křiklavé.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Srozumitelnost problémů a jejich řešení} (5 bodů)
	
Občas se nepodařilo přidat oblíbené místo, neboť aplikace zamrzla na načítacím kolečku a ani po minutě nezobrazila žádnou chybovou hlášku a možnost jak pokračovat dále. Stala se tedy v tento moment nepoužitelnou a bylo potřeba ji restartovat.

\vspace{.9em}
	
	\item \textbf{Dokumentace a nápověda} (1 bod)
	
Systém obsahoval v úvodu 10 obrazovek, kde uživateli sdělil základní informace. Následně již nebyla potřeba žádná dokumentace.
	
\end{enumerate}

\subsubsection{Noonlight: Feel Protected 24/7\cite{noonlight_ios}}

Noonlight je aplikací dostupnou pouze na trhu Spojených států amerických, hodnocení se tak odvíjí především z popisu služby, uživatelských recenzí a~snímků dostupných na jejich webu a v obchodech pro mobilní platformy. Primární funkcí této služby je jednoduché tlačítko, které uživatel stiskne necítí-li se bezpečně. V momentě, kdy ho pustí, musí zadat svůj unikátní pin. V případě jeho nezadání se vyvolá akce na informování policejních složek. Celý proces lze vidět na obrázku \ref{fig:noonlight}.

Aplikace má další funkcionality jako požádání jiného uživatele o checkin či časovou osu, která je užitečná k přidání informací ohledně plánovaných schůzek. Na druhou zmiňovanou funkcionalitu navíc nabízí spolupráci se seznamovací sítí Tinder na rychlé připojení profilu.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/noonlight.png}
   	\caption{Noonlight: Feel Protected 24/7}
	\label{fig:noonlight}
\end{figure}

\textbf{Výhody}

Výraznou výhodou této aplikace je přímé kontaktování policie, ke které se zároveň donese informace o přesné lokaci uživatele. Použití je velmi jednoduché, což si chválí hlavně uživatelé v hodnoceních – aplikace má k 12.~3.~2022 přes 15~tisíc hodnocení a 4,7~hvězdičky na App Storu\cite{noonlight_ios}. Také nabízí propojení s~aplikacemi Uber a Lyft, ze kterých lze při mimořádné události získat důležité informace a předat je nouzovým kontaktům.

\textbf{Nevýhody}

Hlavní nevýhodou je zaměření pouze na americký trh, tudíž i další zajímavé funkcionality, které nejsou závislé na lokální policii, nejsou vůbec využitelné.

\textbf{Evaluace heuristiky}

U aplikace Noonlight jsem evaluaci vynechal, neboť nedošlo k jejímu fyzickému testování.

\subsection{Shrnutí Nielsenovy heuristiky}

V tabulce \ref{tab:nielsen_summary} je shrnutí Nielsenovy heuristiky pomocí bodového ohodnocení. Hodnotil jsem pouze samotné rozhraní a jeho používání, nikoliv nedostatky či pozitiva v rámci funkcionalit. Jak již bylo zmíněno na začátku této kapitoly, škála pro hodnocení je od 1 (nejlepší) do 5 (nejhorší). 

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}| }
	\hline
	\textbf{Heuristika} & Messenger & iMessage, Find My & Follo \\
	\hline
	\textbf{Viditelnost stavu systému} & 3 & 1 & 3 \\
	\hline
	\textbf{Shoda systému s reálným světem} & 1 & 1 & 1 \\
	\hline
	\textbf{Uživatelova kontrola a svoboda} & 1 & 1 & 2 \\
	\hline
	\textbf{Dodržování konzistence a standardů} & 1 & 1 & 3 \\
	\hline
	\textbf{Prevence chyb} & 3 & 2 & 1 \\
	\hline
	\textbf{Jasnost místo zapamatování} & 3 & 1 & 2 \\
	\hline
	\textbf{Flexibilita pro náročné} & 1 & 1 & 1 \\
	\hline
	\textbf{Estetika a minimalita} & 3 & 2 & 3 \\
	\hline
	\textbf{Srozumitelnost problémů a jejich řešení} & 4 & 1 & 5 \\
	\hline
	\textbf{Dokumentace a nápověda} & 1 & 1 & 1 \\
	\hline
	\textbf{Součet} & 21 & 12 (nejlepší) & 22 (nejhorší) \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Shrnutí Nielsenovy heuristiky (1 – nejlepší, 5 – nejhorší)}
\label{tab:nielsen_summary}
\end{table}

\subsection{Shrnutí}

Analýza ukázala, že ačkoli jsou mnohé aplikace vyspělé ve svém provedení, je zde stále velký prostor, který není zaplněn. Jednak absencí funkcionalit či pouhou nepřítomností na určitých trzích. 

Mezi hlavními nedostatky napříč funkcionalitou vnímám nemožnost kontaktování a předávání informací s časovou a polohovou značkou. Některá ze zmíněných řešení nabízí sdílení aktuální polohy a zároveň možnost psaní, ovšem nelze nijak dohledat historii přemisťování, natož s možností zobrazení konkrétní informace na mapě. Uživatel může dané místo popsat slovně, avšak tento způsob je zdlouhavý – kliknout na zprávu či jinou informaci a mít možnost si ji ihned zobrazit na mapě zkrátka chybí.

Taktéž žádná z aplikací uživateli neusnadňuje předávání jiných než polohových informací (mimo kritické momenty, kdy uživatele například spojí s operátorem policejních složek). Ten tak nemá možnost třeba sdělit, že nastupuje do tramvaje, aniž by tuto informaci ručně napsal – a opět musí sám dodat na jakém místě se tak děje.

